\documentclass[dvipdfmx]{jsarticle}
\usepackage[top=30truemm,bottom=30truemm,left=20truemm,right=20truemm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage[dvipdfmx]{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage {diagbox}
\usepackage{here}
\usepackage{url}
\pgfplotsset{compat=newest}
\newlength\figHeight
\newlength\figWidth
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{color}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{libertine}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem*{thoerem*}{Theorem}
\newtheorem{props}{Props}
\newtheorem*{props*}{Props}
\newtheorem{definition}{Def}


% \theoremstyle{plain}
\newtheorem{note}{Note}
\newtheorem*{note*}{Note}
\numberwithin{equation}{section}
\numberwithin{props}{section}
\numberwithin{definition}{section}
\numberwithin{note}{section}
\hypersetup{%
setpagesize=false,
 bookmarksnumbered=true,%
 bookmarksopen=true,%
 colorlinks=false,%
 linkcolor=blue,
 citecolor=red,
}  
\DeclareMathOperator{\Ker}{Ker}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\Image}{Im}

\newcommand{\id}{\mathrm{id}}
\newcommand{\XX}{\mathbb{X}}
\newcommand{\CC}{\mathbb{C}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\QQ}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\FF}{\mathbb{F}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ch}{\mathbb{ch}}
\newcommand{\Aut}{\mathrm{Aut}}
\newcommand{\Hom}{\mathrm{Hom}}
\newcommand{\Stab}{\mathrm{Stab}}
\newcommand{\Ad}{\mathrm{Ad}}
\newcommand{\coloniff}{:\Longleftrightarrow}
\newcommand{\simord}{{\sim}}


\pagestyle{fancyplain}
     \chead{群論}
     \lhead{数学の花} 
     \rhead{\thepage} 
     \lfoot{}
     \rfoot{} 
     \cfoot{\thepage}
\renewcommand\plainheadrulewidth{.4pt}% headrule on plain pages
\author{}
\title{群論}
\makeatletter
\renewcommand*\l@section{\@dottedtocline{1}{1.5em}{2.3em}}
\makeatother
\begin{document}

% \itshape\textsc{\textup{regular text} small caps}
\maketitle
%\setcounter{tocdepth}{2}
%\setcounter{chapter}{0}

% 目次の見出しだけデザインを変える

\tableofcontents

\clearpage
%\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}}
% \upshape
\section{二項演算の定義}
集合$S\neq \emptyset$ を考える。$\forall a,b\in S$ に対して$\exists c \in S$ を対応させる法則つまり直積$S\times S$から$S$への写像を2項演算(law of composition)と呼ぶ. 記号的には
\begin{align}
     S\times S & \to S              \\
     (a,b)     & \mapsto a\cdot b=c
\end{align}
と表現される.
\section{群の定義}
集合$G\neq \emptyset$について, 2項演算
\begin{align}
     G\times G & \to G              \\
     (a,b)     & \mapsto a\cdot b=c
\end{align}
が与えられていて, 次の3つの条件を満たすとき, $G$を群と呼ぶ.\\
\vskip\baselineskip
\noindent
G1. \emph{結合法則} (associative law)$\forall a,b,c \in G$について

\begin{align}
     a\cdot (b\cdot c)=(a\cdot b)\cdot c
\end{align}\\
G2. \emph{単位元の存在} ある$e\in G$が存在して, $\forall a\in G$について
\begin{align}
     e\cdot a=a\cdot e=a
\end{align}

この$e$をGの\emph{単位元}(unit element)という.\\
G3. \emph{逆元の存在} $\forall a\in G$についてある$b\in G$が存在して

\begin{align}
     a\cdot b=b\cdot a=e
\end{align}

となる. この$b$を$a$の\emph{逆元}(inverse element)とよび, $a^{-1}$と表記する.
\begin{definition}
     群$G$の元の個数を$\lvert G\rvert$と表記してGの位数とよぶ.
\end{definition}

\section{様々な概念}
二項演算$(G,\cdot),(G,+)$について
\begin{enumerate}
     \item $(G,\cdot)$が半群: G1つまり結合法則が成立するもの
     \item $(G,\cdot)$がモノイド: G1とG2つまり結合法則が成立し単位元が存在するもの.

     \item 群$(G,\cdot)$が可換群, アーベル群: 群に\emph{交換法則}を追加したもの. つまり, $\forall a,b\in G$について$a\cdot b=b\cdot a$が成立
     \item $(G,+,\cdot)$が環: $(G,+)$が可換群$(G,\cdot)$がモノイド
     \item $(G,+,\cdot)$が可換環: 環$(G,+,\cdot)$について$(G,\cdot)$で交換法則が成立する
     \item $(G,+,\cdot)$が整域: 可換環$(G,+,\cdot)$について$(G,\cdot)$が\emph{零因子}をもたない
     \item $(G,+,\cdot)$が斜体: 環$(G,+,\cdot)$について$(G,+)$の単位元$0$以外の元が$(G,\cdot)$において\emph{単元}である. つまり$0$以外において$(G,\cdot)$についてG3逆元をもつ
     \item $(G,+,\cdot)$が体: $(G,+,\cdot)$が可換環かつ斜体
\end{enumerate}

\section{群の性質}
\begin{props}
     群$(G,\cdot)$に対して単位元はただ一つ存在
\end{props}

証明: $e,e'\in G$を$G$の単位元としたとき($e$を群の定義から保証された単位元$e$に対してもう1つの単位元$e'$を考える)

\begin{align}
     e=ee'=e'
\end{align}

が成立.
\begin{props}
     群$(G,\cdot)$に対して逆元はただ一つ存在
\end{props}


証明: $\forall a\in G$についてある$b,c\in G$を$a$の逆元とすると

\begin{align}
     b=be=bac=ec=c
\end{align}

が成立.

\begin{definition}
     群Gについて$\forall a,b\in G$に対して,$ab=ba$を満たすとき, $G$を\emph{可換群}(commutative group)または
     \emph{アーベル群}(abelian group)とよぶ.
\end{definition}
\begin{definition}
     群$G$に含まれる位数の数を$G$の\emph{位数}(order)とよび, $\lvert G\rvert$と表現する.
\end{definition}
\begin{definition}
     $G$の位数が有限のとき$G$を\emph{有限群}(finite group), 無限のときは$G$を\emph{無限群}とよぶ.
\end{definition}
\section{部分群}
\begin{definition}\label{def::subgroup}
     群$G$の空でない部分集合$H$が$G$の二項演算によって群になるとき, $H$を$G$の\emph{部分群}(sub group)とよぶ.
\end{definition}
\begin{note}
     $G$の二項演算によって群になるとは演算$\cdot': H\times H\to H$が存在して, $\forall a,b\in H$について$a\cdot b=a\cdot' b$(よく似ていることの言い換え)となり, $(H,\cdot')$が群になること.
\end{note}
\begin{note}
     「群$(G,\cdot)$について$(H,\cdot)$が部分群であるとは$\emptyset\subsetneq H\subseteq G$かつ$(H,\cdot)$が群である.」は間違い.
\end{note}
(理由) $\cdot: G\times G\to G$であり, $\forall a,b\in H$について$a\cdot b\in H$は示されていない.\\

\par Definition~\ref{def::subgroup}を言い換たものが Definition~\ref{def::subgroup1}である.
\begin{definition}\label{def::subgroup1}
     群$(G,\cdot)$について$(H,\cdot )$が部分群であるとは以下すべてを満たすことである.
     \begin{enumerate}
          \item $\forall a,b\in H$に対して$a\cdot b\in H$.
          \item $\exists e \in H$, $\forall a \in H$に対して$a\cdot e=e\cdot a=a$.
          \item $\forall a \in H$, $\exists b\in H$に対して$a\cdot b=b\cdot a=e$.
          \item $\emptyset\subsetneq H\subset G$
     \end{enumerate}
\end{definition}
\begin{props}\label{thm::subgroup}
     $(G, \cdot)$を群とし, $\emptyset\subsetneq H\subseteq G$とする. このとき, $(H, \cdot)$が$G$の部分群であることは, 以下が両方成立することに同値:
     \begin{enumerate}
          \item[SG1.]  $\forall a, b\in G$. $a, b\in H\implies a\cdot b\in H$
          \item[SG2.]  $\forall a\in G$. $a\in H \implies a^{-1}\in H$
     \end{enumerate}
\end{props}
(証明)
$\implies$: $(H, \cdot)$が$G$の部分群であるとする.\\
\begin{itemize}
     \item SG1はDefnition~\ref{def::subgroup1}の1より成立.
     \item SG2はDefnition~\ref{def::subgroup1}の3より成立.
\end{itemize}
$\impliedby$: (SG1), (SG2)が成立しているとする.
\begin{itemize}
     \item 定義よりDefnition~\ref{def::subgroup1}の4が成立.
     \item  SG1よりDefnition~\ref{def::subgroup1}の1が成立.
     \item SG2よりDefnition~\ref{def::subgroup1}の3が成立.
     \item $\forall a\in H$についてSG1,SG2より$a^{-1}\in H$, $a\cdot a^{-1}=e$.
\end{itemize}
\begin{props}
     $H$を群$G$の部分群としたとき, $H$の単位元$e'$は$G$の単位元と一致する.
\end{props}
(証明) ある$x\in G$が存在して$e'x=xe'=e$になるとする. $e'=e'e=e'e'x=e'x=e$.
\begin{props}
     $H$を群$G$の部分群としたとき, $\forall a\in H$について$H$における逆元$a_H^{-1}$と$G$における逆元$a_G^{-1}$は一致する.
\end{props}
(証明) $a_G^{-1}=ea_G^{-1}=a_H^{-1}aa_G{-1}=a_H^{-1}e=a_H^{-1}$.
\begin{props}\label{them::subgroup3}
     群Gの部分集合$H\neq \emptyset$に対し, 以下の3条件は同値である.
     \begin{enumerate}
          \item $H$は$G$の部分群.
          \item $\forall a,b \in H$に対して$ab\in H$かつ$ a^{-1}\in H$.
          \item $\forall a,b \in H$に対して$a^{-1}\cdot b\in H$.
     \end{enumerate}
\end{props}
(証明) $1\implies 2$は部分群の定義から明らか. $2\implies 3$も明らか.
$2\implies 1$は Theorem~\ref{thm::subgroup}と同じである.
よって$3\implies 2$を示せばよい.
$\forall a\in H$について$e=a^{-1}\cdot a\in H$が成立. ここで$a^{-1}\in G$は$a^{-1}\cdot a^{-1}\cdot a=a^{-1}\cdot e \in H$より$a^{-1}e=a^{-1}\in H$.
よって$\forall a,b \in H$について$a^{-1}\in H$となり$a\cdot b=(a^{-1})^{-1}\cdot b\in H$.
\begin{props}
     $H_1$,$H_2$を群$G$の部分群とするならば, $H_1\cap H_2$も$G$の部分群である.
\end{props}
(証明) $\forall a,b\in H_1\cap H_2$について $a\cdot b\in H_1$かつ$a\cdot b\in H_2$. よって$a\cdot b\in H_1\cap H_2$.
また$a^{-1}\in H_1$かつ$a^{-1}\in H_2$. よって$a^{-1}\in H_1\cap H_2$. したがって$H_1\in H_2$は$G$の部分群となる.
\begin{props}
     Gを群とし$\emptyset \subsetneq H\subseteq G$とする。このとき以下3条件は互いに同値
     \begin{enumerate}
          \item HはGの部分群
          \item $(HH\subseteq H)$かつ$H^{-1}\subseteq H$
          \item $H^{-1}H\subseteq H$
     \end{enumerate}
\end{props}
(証明) これは Theorem~\ref{them::subgroup3}の言い換えである.
\begin{definition}
     $G$を群とし$S$を$G$の部分集合とする。このとき$S$を含む最小の部分群を$\langle S \rangle$と書く。これを$S$から生成される部分群と呼ぶ.
\end{definition}
\begin{definition}
     群$G$の部分集合$S$に対して
     \begin{align}
          Z(S) & :=\lbrace x\in G\mid \forall s\in S, xsx^{-1}=s\rbrace \\
          N(S) & :=\lbrace x\in G \mid  xSx^{-1}=S\rbrace
     \end{align}
     と定義する. このとき$Z(S)$を\emph{中心群}, $N(S)$は\emph{正規化群}とよぶ.
\end{definition}

\begin{note}
     $S=\lbrace a\rbrace,  a \in G$のとき, 定義より$Z(S)=N(S)$となる.
\end{note}
\begin{definition}
     群$G$の部分群$N$について
     \begin{align}
          \forall x \in G,\, xNx^{-1}\subseteq N
     \end{align}
     のとき, $N$を$G$の\emph{正規部分群}とよび$G\rhd N$または$N \lhd G$とかく.
\end{definition}
\begin{note}
     群$G$の部分群$N$について$G\rhd N$であるための必要十分条件は
     \begin{align}
          \forall x \in G,\, xNx^{-1}=N
     \end{align}
     であることである.
\end{note}
(証明) 十分性は明らか. 必要性について示す.
% $\forall a \in N, \forall x\in G$について$x^{-1}\in G$よりある$b\in G$が存在して$b=x^{-1}ax=x^{-1}a(x^{-1})^{-1}\in N$. $xbx^{-1}=a$より, $\forall a \in N,\forall x \in G$についてある$b\in N$が存在して$xbx^{-1}=a$となることが示された. よって$\forall xNx^{-1}=N$.
$\forall x \in G$について$x^{-1}\in G$より$x^{-1}N(x^{-1})^{-1}\subseteq N$. よって$N\subseteq xNx^{-1}$である. 正規部分群の定義もあわせると$xNx^{-1}=N$となる.
\begin{props}
     $G$を群, $H$を$G$の部分群とする. このとき次が成立する.
     \begin{enumerate}
          \item $G\rhd H\iff N(H)=G$
          \item $G\supseteq N(H)\rhd H$
          \item $G\rhd Z(G)$
     \end{enumerate}
\end{props}
(証明)1について. $\forall x \in G$について$xHx^{-1}=H$ならば$N(H)=\lbrace x\in G\mid xHx^{-1}=H\rbrace=G$となる. $G=N(H)=\lbrace x\in G\mid xHx^{-1}=H\rbrace$ならば$\forall x\in G$について$xHx^{-1}=H$なので$G\rhd H$.
2について. $N(H)=\lbrace x\in G\mid xHx^{-1}=H\rbrace \subseteq G$は明らか. $\forall x \in N(H)$について$N(H)$の定義より$xHx^{-1}=H$. よって$N(H)\rhd H$.
3について. $Z(G)=\lbrace x\in G\mid \forall s\in G, xsx^{-1}=a$より, $\forall a\in Z(G),\forall x \in G$について$axa^{-1}=x$となる. これを変形すると$a=xax^{-1}$となる. よって$xZ(G)x^{-1}=Z(G)$となり$G\rhd Z(G)$が示された.
\begin{definition}
     群$G$が$G$と$\lbrace e\rbrace$以外の正規部分群を持たないとき, $G$を\emph{単純群}とよぶ.
\end{definition}
\section{巡回群}
\begin{definition}
     \begin{align}
          a^n    & :=\overbrace{a\cdot a\cdots a}^{n\,\mathrm{times}} \\
          a^{-n} & :=(a^{-1})^N                                       \\
          a^0    & :=e
     \end{align}
\end{definition}
\begin{definition}
     群$G$の元$a$に対し,
     \begin{align}
          H:=\lbrace a^n\mid n\in \mathbb{Z}\rbrace
     \end{align}
     としたとき$H=\langle a\rangle$とかき, $a$から生成される元$H$とよぶ. $H$の位数を$a$の\emph{位数}とよび $\ord a$とかく. $\ord a$が有限なとき$a^n=e$となるような最小の自然数$n$と等しい. $G=\langle a\rangle$となるとき$G$を\emph{巡回群}とよび, $a$を$G$の\emph{生成元}という. 巡回群は可換群であることは明らか.
\end{definition}
\begin{note}
     巡回群の生成元は一意に決まらない. $\mathbb{Z}=\langle 1\rangle=\langle-1\rangle$.
\end{note}
\begin{props}
     巡回群の部分群は巡回群である.
\end{props}
(証明) 巡回群$G$と$G$の部分群を$H$とする. $H=\lbrace e\rbrace$であるとき$H$は明らかに巡回群である.
$H\neq \lbrace e\rbrace$とする. $G$の生成元を$a$とし, $a^n\in H$となるような$n$のうち最小なものについて考える. $\forall a^m \in H$について, 剰余の定理より$m=qn+r$である.
よって$a^r= a^m\cdot a^{-qn}$であるが, $n$の最小性より$r>0$ならば$r\geq n$であるので$r=0$.
すなわち$H=\langle a^n\rangle$である.
\begin{definition}
     $n,t$を2つの整数とする. $n$が$t$で割り切るとき$n\mid t$とかく.
\end{definition}
\begin{props}\label{them::n|t}
     群$G$の元$x$が$\ord  x=n <\infty$であるとする. 整数$t$に対し$x^t=e$となるための必要十分条件は$n\mid t$となることである.
\end{props}
(証明)$n$の定義より$t\leq n$である. 剰余の定理より$t=nq+r$である. よって$e=a^t=a^{nq}\cdot a^r=e\cdot a^r=a^r$となる. $n$の最小性より$r> 0$ならば$r\geq n$であるので$r=0$. よって$n\mid t$.
\begin{props}
     $G=\langle a\rangle$を位数$n<\infty$(有限) の巡回群とする. $m\mid n$となる自然数$m$に対し, 位数$m$の部分群が唯一つ存在する.
\end{props}
(証明) $m\mid n$となる$m$について$\langle n/m\rangle$は位数$m$の部分群である. もうひとつ位数$m$の部分群$H$があるとする. $a^k\in H$となるような最小の自然数$k$をとると$H=\langle a^k \rangle$となる. $\ord  a^k=m$より$a^{km}=e$となる. このとき定理~\ref{them::n|t}より $n\mid km$である. $m\mid n$より$(n/m)\mid k$となる. $k= tn/m$とすると，$(a^{k/t})^m=e$となる. $k$の最小性より$t=1$となる. よって$k=n/m$. 位数$m$の部分群が唯一つしか存在しないことが示された.
\section{剰余類}
\begin{definition}
     集合$S$において, 関係$\sim$が定義されていて, 任意の二元$x,y\in S$に対し$x\sim y$または$x\sim y$でないかが成立し, かつ次の3条件を満たすとき関係$\sim$を同値関係という.
     \begin{enumerate}
          \item \emph{対称律} $x\sim y\iff y\sim x$
          \item \emph{遷移律}$x\sim y \land y\sim z \implies x\sim z$
          \item \emph{反射律}$x\sim x$
     \end{enumerate}
\end{definition}
集合$S$に同値関係が与えられていれば, その関係によって関係がある元全体をグループにすることにより, $S$をグループ分けできる. このようにして得られる類 (グループ) 全体の集合を$S/\sim$と書く.

\begin{definition}~\label{def::sim}
     $G$を群, $H$を$G$の部分群とする.
     \begin{align}
          \forall a,\forall b\in G, a^{-1}b\in H\quad\mathrm{then}\quad a\sim b
     \end{align}
     と定義し, $a$は$b$に\emph{左合同}であるという. 左合同は同値関係である.
\end{definition}
\begin{definition}
     定義~\ref{def::sim}の同値関係によって群$G$を類別し, その同値類全体の集合を$G/H$と書く. $G/H$の元を$G$の$H$による左剰余類という. $\forall a\in G$を含む左同値類は
     \begin{align}
          C_a=\lbrace x\in G\mid a^{-1}x\in H\rbrace=aH
     \end{align}
     で与えられる. $C_a=C_b\iff a\sim b$である.
\end{definition}
\begin{definition}
     $G$の$H$による左同値類の数を$(G:H)$または$\lvert G/H\rvert$と書き, $G$の$H$における\emph{指数}という. 指数は$\infty$である場合もある. 各類から1個ずつ代表元をとってきて, それら全体のなす集合を$G$の$H$に関する\emph{左完全代表系}という. それを$\lbrace a_\lambda\rbrace_{\lambda \in \Lambda}$とすれば
     \begin{align}
          G=\bigcup_{\lambda\in \Lambda} a_\lambda H
     \end{align}
     と書ける. $\lvert \Lambda\rvert=(G:H)$であるのは定義より明らか.
\end{definition}
\begin{props}
     $G$を群, $H$をその部分群とするとき, $G$の$H$に関する左剰余類に含まれる元の数は全て等しく, $\lvert H\rvert$個である.
\end{props}
(証明) 写像
\begin{align}
     H & \to aH     \\
     x & \mapsto ax
\end{align}
は集合としての上への1対1写像である. したがって$\lvert aH\rvert =\lvert H\rvert$.
\begin{props}\label{them::lagrange}
     $G$を群, $H$をその部分群とするとき, $\lvert G\rvert=(G:H)\lvert H\rvert$が成り立つ. これはラグランジュの定理と呼ばれることがある.
\end{props}
(証明) $\lvert G\rvert=\bigcup_{\lambda\in \Lambda}\lvert a_\lambda H\rvert=\bigcup_{\lambda \in \Lambda}\lvert H\rvert=\lvert G/H\rvert \lvert H\rvert$

\begin{props}
     $G$を有限群, $H$をその部分群とすれば, 次が成立する.
     \begin{enumerate}
          \item $H$の位数$\lvert H\rvert$は$G$の位数$\lvert G\rvert$の約数である.
          \item $G$の元の位数は$G$の位数$\lvert G\rvert$の約数である.
     \end{enumerate}
\end{props}
(証明) 1は定理~\ref{them::lagrange}より明らか.
2は$\forall a\in G$について$\langle a\rangle$は$G$の部分群となるので$\lvert \langle a\rangle \rvert$は$\lvert G\rvert$の約数. よって成立.

\begin{props}
     $G$を群, $H\supseteq K$をGの部分群とする. $\lbrace a_\lambda \rbrace_{\lambda \in \Lambda}$を$G$の$H$に関する左完全代表系, $\lbrace b_\mu \rbrace_{\mu \in M}$を$H$の$K$に関する左完全代表系とする. このとき$\lbrace a_\lambda b_\mu\rbrace_{\lambda\in \Lambda,\mu\in M}$は$G$の$K$に関する左完全代表系である.
\end{props}
(証明) $\forall x\in G$について, ある$a_\lambda$,$h\in H$が存在して, $x=a_\lambda h$となる. 同様にある$b_\mu$,$k\in K$が存在して, $h=b_\mu k$となる. したがって$x\in \lbrace a_\lambda b_\mu\rbrace K$である. つまり, $xK= \lbrace a_\lambda b_\mu\rbrace K$. 次に$\lbrace a_\lambda b_\mu K\rbrace_{\lambda\in \Lambda,\mu\in M}$は相異なる左剰余類を表すことを示す.
$a_\lambda b_\mu K=a_{\lambda'}b_{\mu'}K$とする. ある$k\in K$が存在して$a_\lambda b_\mu=a_{\lambda'}b_{\mu'}k$となる. よって$a_\lambda=a_{\lambda'}(b_{\mu'}k{b_\mu}^{-1})$となるが$b_{\mu'}k{b_\mu}^{-1}\in H$となり, $G$に関する$H$の左完全代表系は相異なるので$a_\lambda=a_{\lambda'}$となる. よって$\lambda=\lambda'$となり, 同様にして$\mu=\mu'$も求められる. したがって$\lbrace a_\lambda b_\mu\rbrace_{\lambda\in \Lambda,\mu\in M}$は$G$の$K$に関する左完全代表系である.
\begin{props}
     $G$を群, $H\supseteq K$を$G$の部分群とすれば,
     \begin{align}
          (G:K)=(G:H)(H:K)
     \end{align}
     が成り立つ.
\end{props}
(証明) $\lvert G/K\rvert =\lvert \bigcup_{\lambda\in \Lambda,\,\mu\in M}a_\lambda b_\mu\rvert=\lvert \bigcup_{\lambda\in \Lambda}a_\lambda\rvert\lvert \bigcup_{\mu\in M}b_\mu\rvert$

\subsection{右との同値性}
\emph{右合同}や\emph{右剰余類}の定義は省略する.
\begin{props}
     $G$を群, $H$をその部分群とする. $\lbrace a_\lambda\rbrace_{\lambda\in \Lambda}$が$G$の
     $H$に関する左完全代表系であるための必要あ十分条件は, $\lbrace a_\lambda^{-1}\rbrace_{\lambda\in \Lambda}$が$G$の$H$に関する右完全代表系であることである.
\end{props}
(証明) 集合の直和を$\coprod$とかく. $G=G^{-1}$,$H=H^{-1}$より
\begin{align}
     G=\coprod_{\lambda\in \Lambda}a_\lambda H=\coprod_{\lambda\in \Lambda}(a_\lambda H)^{-1}=\coprod_{\lambda\in \Lambda}H^{-1}a_\lambda^{-1}
\end{align}
となる.

\begin{props}
     $G$を群, $G\rhd N$とする. $G$の$N$に関する右剰余類と左剰余類は一致する.
     詳しくは$xN=Nx$が成立する.
\end{props}
(証明) $\forall x\in G$について正規部分群の定義から$xNx^{-1}=N$となるので$xN=Nx$が成立.

\begin{props}
     $G$を群, $G\rhd N$とする. $\lbrace a_\lambda\rbrace_{\lambda\in \Lambda}$が$G$の$N$に関する左完全代表系であるための必要十分条件は, $\lbrace a_\lambda\rbrace_{\lambda\in \Lambda}$が$G$の$N$に関する右完全代表系であることである.
\end{props}
(証明) $G=\coprod_{\lambda\in \Lambda}a_\lambda N=\coprod_{\lambda\in \Lambda}N a_\lambda$.
\subsection{剰余群}
\begin{definition}
     $G$を群, $G\rhd N$とする. このとき, 左剰余類の集合$G/N$には次のように自然に\emph{積を定義する}ことができる: $aN$と$bN$の積を,
     \begin{align}
          aN\cdot bN=abN
     \end{align}
     で定義する. この積が代表元のとり方によらず一意的に定まることを示す.

     (証明) $a'$を類$aN$のもう1つの代表元, $b'$を類$bN$のもう1つの代表元とする.
     このとき$aN=a'N$,$bN=b'N$であり, $a'=an_1$, $b'=bn_2$となるような$n_1,n_2\in N$が存在する.
     よって$a'N\cdot b'N=a'b'N=an_1bn_2N=ab(b^{-1}n_1b)N=ab$. となり, 積は一意的に定まることが分かる.

     この席によって, $G/N$は群になる. この群を$G$の正規部分群$N$に関する\emph{剰余群}または\emph{商群}という. $G/N$の単位元は$eN=N$であり, 元$aN$の逆元は$a^{-1}N=N$である.
\end{definition}
\begin{note}
     $G$がアーベル群であれば$G$の任意の部分群$N$について$G\rhd N$となる.
\end{note}
(証明) $\forall x \in G$について$xNx^{-1}=x\cdot x^{-1}N=N$
\begin{note}
     $G$をアーベル群であれば$G$の任意の部分群$N$に関する剰余群もアーベル群である.
\end{note}
(証明) $\forall aN,bN\in G/N$について$aN\cdot b N=ab N=baN=bN\cdot aN$
\section{準同型写像}
\begin{definition}
     $G$,$G'$を群とする. 写像$f\colon G\to G'$が
     \begin{align}
          \forall x.y\in G, f(xy)=f(x)f(y)
     \end{align}
     を満たすとき, $f$を\emph{準同型写像}という.
\end{definition}
全射準同型写像かつ単射準同型写像であるものは同型写像といい$G\cong G$とかく. 同型な群の代数構造はまったく同じである.
\begin{props}
     群$G$の単位元を$e$, 群$G'$の単位元$e'$とする. 準同型写像$f\colon G\to G'$が単射であるための必要十分条件は, $f(x)=e'$であるならば$x=e$が成り立つことである.
\end{props}
(証明) 必要性について示す. $\forall x\in G$について$e'=f(x)f(x)^{-1}=f(x)f(x^{-1})=f(xx^{-1})=f(e)$となる. $f$は単射なので$f(x)=e'$となるような$x$は$x=e$のみである. 次に十分性について示す.
$\forall x,x'\in G$について$f(x)=f(x')$となるとき, $e'=f(x)f(x')^{-1}=f(x)f(x'^{-1})=f(xx'^{-1})$. $e'=f(x)$となるならば$x=e$なので$xx'^{-1}=e$である. よって$x=x'$となり, $f$は単射であることが示された.

\begin{definition}
     $G,G'$を群, $e'$を$G'$の単位元とする. 群の準同型写像$f\colon G\to G'$に対して,
     \begin{align}
          \Ker f   & :=\lbrace x\in G\mid f(x)=e'\rbrace    \\
          \Image f & :=\lbrace f(x)\in G'\mid x\in G\rbrace
     \end{align}
     と定義する. $\Ker f$を$f$の核, $\Image f$を$f$の像という.
\end{definition}
\begin{props}
     群の準同型写像$f\colon G\to G'$に対して, $\Ker f$は$G$の正規部分群, $\Image f$は$G'$の部分群である.
\end{props}
$\Ker f$が群であることの証明. $\forall a,b\in \Ker f$について$f(ab)=f(a)f(b)=e'=f(e)$. よって$ab\in \Ker f$. また, $f(a^{-1})=f(a)^{-1}=e'=f(e)$より$a^{-1}\in \Ker f$. よって$\Ker f$は$G$の部分群である. $f(xax^{-1})=f(x)e'f(x^{-1})=f(xx^{-1})=e'$. よって$xax^{-1}\in \Ker f$.
$\forall f(x),f(y)\in \Image f$について$f(x)f(y)=f(xy)\in \Image f$,$f(x)^{-1}=f(x^{-1})\in \Image f$なので$\Image f$は$G$の部分群である.


\begin{props}
     群の準同型写像$f\colon G\to G'$は自然な同型写像
     \begin{align}
          \phi:\quad G/\Ker f & \cong \Image f \\
          x\Ker f             & \mapsto f(x)
     \end{align}
     を引き起こす. これを第一準同型定理と呼ぶ.
\end{props}
(証明) $\forall x\Ker f , \forall y\Ker f \in G$について$x,y\in G$より$\phi( x\Ker f)\phi( y\Ker f)=f(x)f(y)=f(xy)=\phi( xy\Ker f)$.よって$\phi$は準同型写像である. 全射性を示す. $\forall f(x)\in \Image f$について$f$の像の定義よりある$x\in G$は存在する. つまりある$x\Ker \in G/\Ker f$が存在. 単射性について示す.
$\phi(x\Ker f)=f(x)=e'\in G'$ならば, $f$の核の定義より$x\in \Ker f$. よって$x\Ker f=\Ker f$となり$G/\Ker f$の単位元である. よって$\forall f(x\Ker f),\forall f(y\Ker f)\in \Image f$について$f(x\Ker f)=f(y\Ker f)$ならば
$G\ni e'=f(x\Ker f)f(y\Ker f)^{-1}=f(x\Ker f)f((y\Ker f)^{-1})=f((x\Ker f)(y\Ker f)^{-1})$となり$(x\Ker f)(y\Ker f)^{-1}\in \Ker f$より $x\Ker f= y\Ker f$なので単射.
\section{群の作用と軌道}
\begin{definition}
     $G$を群, $X$を集合とする. $G$の$X$への\emph{左作用}とは, 写像$\phi$について$\phi\colon G\times X\ni (g,x)\mapsto \phi(g,x)\in X$であり, $\phi$は以下を満たす.
     \begin{enumerate}
          \item $\phi(e,x)=x$.
          \item $\phi(g,\phi(h,x))=\phi(gh,x)$. \label{def::action_left}
     \end{enumerate}
     また\ref{def::action_left}の代わりに\ref{def::action_right}を満たすなら$\phi$は右作用である.
     \begin{enumerate}
          \item [2'] $\phi(g,\phi(h,x))=\phi(hg,x)$\label{def::action_right}
     \end{enumerate}
     左作用は$g\cdot x$や$gx$と表記されることが多い. 右作用は$x\cdot g$, $xg$と書けるが$x^g$と書くことも多い.
\end{definition}
$G$を群, $X$を集合とする. $g\in G,x\in X$に対して$gx=x$と定義すること, 明らかにこれは左作用かつ右作用である. この作用のことを\emph{自明な作用}という.

\emph{以下断りなければ作用とは左作用のことを指す.}

\begin{definition}
     群$G$が集合$X$へ作用する.
     \begin{enumerate}
          \item $x\in X$のとき$Gx=\lbrace gx\mid g\in G\rbrace$と書き, $x$のGによる\emph{軌道}という.
          \item $x\in X$があり, $Gx=X$となるとき, この\emph{作用は推移的}であるという.また, $X$は$G$の\emph{等質空間}であるという.
          \item $x\in X$のとき$G_x=\lbrace g\in G\mid gx=x\rbrace$と書き, $x$の\emph{安定化群}という. 安定化群$G_x$と軌道$Gx$は混同しやすいので, 軌道を$G\cdot x$と書くこともある.
     \end{enumerate}
\end{definition}

\begin{props}
     群 $G$ が集合 $X$ に作用すると, $g\in G$ に対して定まる写像 $X\ni x\mapsto gx\in X$ は全単射である.
\end{props}
(証明)
$gx$が単射であることを示す.
$\forall x,\forall y\in X$について$gx =gy$ならば, $x=e\cdot x=g^{-1}\cdot gx = g^{-1}\cdot gy=e\cdot y=y$
$gy$が全射であることを示す.
$\forall b\in X$についてある$a\in X$が存在し$ga=b$となることを示せばよい. $g^{-1}b \in X$であるので, $a=g^{-1}b$とすれば$ga=b$が成立.


$群G$が有限集合$X=\lbrace x_1,\ldots,x_n\rbrace$に左から作用するとする. このとき$gx_i=x_{\rho(g)(i)}$とおく. $\rho : G\to \mathfrak{S}_n$, つまり$\rho(g\in G)\in \mathfrak{S}_n$. ただし$\mathfrak{S}_n$は$n$次対称群である.
\begin{props}
     $\rho:G\to \mathfrak{S}_n$は群の準同型である.
\end{props}
(証明)
$\forall g,h\in G$について,
$$
     x_{\rho(gh)(i)}=(gh)x_i=g(hx_i)=gx_{\rho(h)(i)}=x_{\rho(g)\circ\rho(h)(i)=\rho(g)\rho(h)(i)}
$$
よって$\rho(gh)=\rho(g)\rho(h)$. ただし$\rho(g)\circ\rho(h)(i)=\rho(g)\rho(h)$は$\mathfrak{S}_n$の積の定義である.

\begin{props}
     $G$が位数$n$の有限群なら$G$から$\mathfrak{S}_n$への単射準同型がある. これをケーリの定理とよぶ.
\end{props}
(証明) $G$の$G$への左からの積による作用を考える. 準同型な$\rho:G\to \mathfrak{S}_n$について$\forall a,b \in G$, $\rho(ab)=\rho(a)\rho(b)=\rho(b)'\in \mathfrak{S}_n$となるならば$a=e$である. よって$\Ker \rho=\lbrace e\rbrace$となり$\rho$が単射準同型であることが示された.



\begin{definition}
     $G$を群, $H,P_1,P_2$をその部分群とする. $h\in H$が存在して
     $$
          P_2=hP_1h^{-1}
     $$
     となるとき, $P_2,P_1$は$H$に関して\emph{共役}で$P_1\sim P_2$と書く.
\end{definition}


\begin{props}
     群$G$が集合$X$に作用するとき,$x,y\in G$で$G\cdot x=G\cdot y$ならば$x\sim y$と定義する. すると$\sim$は$X$上の同値関係である. この同値関係による剰余類は$X$上の軌道と$1$対$1$に対応する.
\end{props}
(証明)$\sim$が同値関係であることの証明:
推移律:  $G\cdot x=G\cdot y$,$G\cdot y=G\cdot z$ならば$G\cdot x=G\cdot z$より$x\sim z$
反射律: $G\cdot x=G\cdot x$より$x\sim x$.
対称律: $G\cdot x=G\cdot y$ならば$G\cdot y=G\cdot x$となり$y\sim x$.
一対一であることの証明:
$G\cdot x=G\cdot y$よりある$g\in G$が存在して$y=gx$.よって$y\in G\cdot x$となるので$x$の同値類は$G\cdot x$と一致する.よって$X$上の軌道の元と同値関係による剰余類は一対一の対応をする.

\begin{props}
     $G$が集合$X$に作用するとする. $\forall x \in X$について$G\cdot x$と$G/G_x$は
     対応$G/G_x \in gG_x \mapsto gx\in G\cdot x$により, 一対一に対応する. よって$\lvert G\cdot x\rvert=(G:G_x)$.さらに$\lvert G\rvert<\infty$ならば, これは$\lvert G\rvert/\lvert G_x\rvert$に等しい.
\end{props}
(証明)全単射の証明:
$\forall g_1 ,g_2 \in G$について$g_1x=g_2x$ならば$g_1G_x=g_2G_x$を示す.
$$
     g_1x=g_2x \iff g^{-1}_2g_1 x =x\iff g^{-1}_2g_1\in G_x \iff g^{-1}_2g_1G_x=G_x \iff g_1G_x=g_2G_x
$$
より示された.
$\lvert G\rvert/\lvert G_x\rvert$ の証明:
一対一の証明より$\lvert G\cdot x\rvert=(G:G_x)$. $\lvert G\rvert<\infty$のときラグランジュの定理より$\lvert (G\colon H)\rvert = \lvert G\rvert/\lvert H\rvert$. よって$\lvert G\cdot x\rvert=\lvert G\rvert/\lvert H\rvert$

\begin{props}
     有限群 $G$ の, $G$ の部分集合の集合への左からの積による作用を考える. このとき $S\subset G$ に対し, $\lvert\Stab(S)\rvert$ は $|S|$ の約数である.
\end{props}
(証明)
$H:= \Stab(S)$とすると, $\forall h\in H$について$hS=S$である. $H$の$G$に対する作用を考え$g\in G$についての軌道$Hg$を考えると$S\subseteq G$ であり$s\in S$ならば$Hs\subseteq S$であり$\bigcup_{s\in S}Hs= S$となる. $Hs = \lbrace x\in S \mid xs^{-1}\in H\rbrace$は$S$の$H$に関する右剰余類なので$S$の$H$に関する右完全代表系を$\lbrace{s_\lambda}\rbrace_{\lambda\in\Lambda}$とすれば
$S = \coprod_{\lambda \in \Lambda}Hs_\lambda$となる. $\lvert Hs_\lambda\rvert=\lvert H\rvert$より $\lvert H\rvert$は$\lvert S\rvert$の約数である.

\begin{note}
     後半部分はラグランジュの定理と同様の方法での証明である.
\end{note}

\begin{props}
     有限群$G$の, $G$の部分集合の集合への左からの積による作用を考える.このとき, $S\subseteq G$に対して, $\lvert S\rvert$と$\lvert G\rvert$が互いに素ならば, $\Stab(S)=\lbrace 1_G\rbrace$.
\end{props}
(証明) 命題4.5.4より$\lvert \Stab(S)\rvert \mid \lvert S\rvert$. $\Stab(S)$は$G$の部分群なので
$\lvert \Stab(S)\rvert \mid \lvert G\rvert$. よって$\lvert S\rvert,\lvert G\rvert$が互いに素のとき$\lvert \Stab(S)\rvert = 1$. つまり$\Stab(S)=\lbrace 1_G\rbrace$. $\Box$

\begin{props}
     $\forall g \in G$にいて$H$が$G$の部分群ならば, $i_H\colon h\in H \mapsto ghg^{-1}\in gHg^{-1}$に関して, $gHg^{-1}$も$G$の部分群となり, $i_H$は同型.
\end{props}
(証明その1) $\Ker(i_H)=\lbrace e\rbrace\subseteq H$であるから, $\forall g \in G$について準同型定理より$H=H/\Ker(i_H)\cong gHg^{-1}$

(証明その2)$\forall g \in G$とする. $\forall ghg^{-1}\in gHg^{-1}$について$\phi_g\colon ghg^{-1}\mapsto h\in H$とすると
($ghg^{-1} = gh'g^{-1}\implies h = h'$であればwell-definedなので)$\forall gh'g^{-1} \in gHg^{-1}$について
$ghg^{-1}=gh'g^{-1} \implies g^{-1} ghg^{-1} g=g^{-1}gh'g^{-1}g \implies h=h'$.
よって$\phi_g$はwell-defined.
$\phi(ghg^{-1}\cdot gh'g^{-1})=\phi(ghh'g^{-1})=hh'=\phi(ghg^{-1})\phi(gh'g^{-1})$より準同型.
$i_H\circ \phi_g=\id$,$\phi_g\circ i_H =\id$より$\phi_g$は$i_H$の逆写像.

\begin{props}
     $H$を群$G$の部分群とするとき, $H$と共役な部分群の数は$\lvert G/N_G(H)\rvert$. さらに$\lvert G\rvert<\infty$ならこれは$\lvert G\rvert/\lvert N_G(H)\rvert$に等しい.
\end{props}
(証明)$\forall g \in G$についてProps 1より$H, gHg^{-1}$は共役となる. ただし, $G$の部分群$H$への共役の作用は$\Ad(g)(H)=gHg^{-1}$であること注意. よって$G\cdot H=\lbrace gHg^{-1}\mid g\in G\rbrace$はHの軌道である. また$\Stab(H)=\lbrace g\in G|\phi(g, H)=gHg^{-1}=H\rbrace$より $H$の安定化群は$H$の正規化群である.
よって命題4.1.26より$\lvert O(H)\rvert =\lvert G/\Stab(G)\rvert$となるから$\lvert G\cdot H\rvert=\lvert G/N_G(H)\rvert$. $\lvert G\rvert <\infty$のときラグランジュの定理より$\lvert G\cdot H\rvert=\lvert G\rvert/\lvert N_G(H)\rvert$.

\section{シローの定理}
\begin{props}~\label{props::shiro}
     $G$を有限群, $n= \lvert G\rvert$, $p$を$n$の素因数とし, $p^a(a>0)$を$n$で割り切る$p$の最大べきとする. つまり$n=p^a m$で$m$は$p$と互いに素である. このとき以下が成立する.
     \begin{enumerate}
          \item $G$の部分群$H$で$\lvert H\rvert=p^a$となるものがある.このような部分群$H$をシロー$p$部分群という.
          \item シロー$p$部分群$H$を一つ固定する. $K\subseteq G$が部分群で$\lvert K\rvert$が$p$べきなら, ある$g\in G$が存在し, $K\subseteq gHg^{-1}$となる. 特に$K$を含む$G$のシロー$p$部分群がある.
          \item $G$のすべてのシロー$p$部分群は共役である.
          \item シロー$p$部分群の数$s$は$s=\lvert G\rvert/\lvert N_G\rvert\equiv 1 \pmod 1$という条件を満たす.
     \end{enumerate}
\end{props}
(証明)
\begin{enumerate}
     \item $G$の部分群$H$で$\lvert H\rvert=p^a$となるものがあることの証明.\\
           $\XX$は元の個数が$p^a$である$G$の部分集合全体である.$\XX:=\lbrace S\mid S\subseteq G,\lvert S\rvert=p^a\rbrace$.
           $k := \lvert \XX\rvert$は$p$で割り切れないとする. $p\nmid k$であるとする.
           $G$による$\XX$の軌道は$O(S)(S\in \XX)$である. 系4.1.22より$\forall S,T\in \XX$について$O(S)=O(T)$なら$S\sim T$を定義するとこの同値関係は$G$による$\XX$の軌道と一対一に対応する.
           よってそれぞれの異なる軌道の間には共通部分はない. ここから$\XX$は$G$による$\XX$の軌道の直和となるのである$S\in \XX$が存在して$p\nmid O(S)$となる.
           $H:=\Stab(S)$とする. 命題4.5.4より$\lvert \Stab(S)\rvert$は$\lvert S\rvert=p^a$の約数である.
           命題4.1.23より$\lvert O(S)\rvert=\lvert G/H\rvert=\lvert G\rvert/\lvert H\rvert = p^am/\lvert H\rvert$ $O(S)$は$p$で割り切れないので$\lvert H\rvert=p^a$.
           $p\nmid k$となることの証明.
           $\XX$は元の個数が$p^a$である$G$の部分集合全体の集合なので
           \begin{align}
                \lvert\XX\rvert & = \frac{n(n-1)\cdots(n-(p^a-1))}{p^a(p^a-1)\cdots (p^a - (p^a - 1))}\cr
                                & = \prod_{i=0}^{p^a-1} \frac{n-i}{p^a-i}                                                                                 \\
                                & =\frac{n}{p^a}\prod_{p\nmid i,1\leq i<p^a} \frac{mp^a-i}{p^a-i}\prod_{p\mid i,1\leq i<p^a}^{p^a-1} \frac{mp^a-i}{p^a-i} \\
           \end{align}
           $p^am - i \equiv p^a - i\pmod {p^a}$より$\prod_{p\nmid i,1\leq i<p^a} \frac{mp^a-i}{p^a-i}$は$p$で割り切れない.
           $\prod_{p\mid i,1\leq i<p^a}^{p^a-1} \frac{mp^a-i}{p^a-i}=\prod_{t=0}^{a-1} \frac{mp^a-p^t}{p^a-p^t}=\prod_{t=0}^{a-1} \frac{mp^{a-t}-1}{p^{a-t}-1}$より$p$で割り切れない.
           $\frac{n}{p^a}=m$より$p$で割り切れない.
           よって$p\nmid \binom{\lvert G\rvert}{p^a}=\lvert\XX\rvert$が示せた.
     \item[2, 3.] 任意のシロー$p$部分群$H$について$\forall K\subseteq G$が部分群で$\lvert K\rvert=p^a (a>0)$であるとする. $Y:= G/H$についてラグランジュの定理より$\lvert Y\rvert = \lvert G\rvert/\lvert H\rvert=m$となり$p$で割り切れない. 系4.1.22より$\forall s,t \in Y$について$K\cdot s=K\cdot t$ならば$s\sim t$とするとこの同値関係は$K$による$Y$の元の軌道と一対一に対応する. よって$Y$は$K$による$Y$の元の軌道の直和となるので, ある$gH\in Y$について, そのKによる軌道の元の個数$q$が$p$で割り切れないものが存在する. しかし, 命題4.1.23より$q$は$\lvert K\rvert$の約数なので, $q\neq 1$でない限り$p\mid q$である. よってこのとき$q=1$である. $K$は左からの積により$Y$に作用する. よって$q=1$ならば
          $\forall k\in K$について$kgH=egH=gH$. $\forall h_1\in H$についてある$h_2\in H$が存在して$kgh_1=gh_2$となるので$k= gh_2h^{-1}_1g^{-1}\in gHg^{-1}$となる. よって$K\subseteq gHg^{-1}$となる. $\lvert gHg^{-1}\rvert=p^a$であり$gHg^{-1}$は部分群でもあるのでシロー$p$部分群となる. もし$K$もシロー$p$部分群だとすると, $\lvert K\rvert=\lvert gHg^{-1}\rvert$より, $K=gHg^{-1}$である. よって$K$と$H$は共役となる.
     \item $G$のシロー$p$部分群は共役なので任意のシロー$p$部分群$H$について命題4.5.6より$G$ののシロー$p$部分群の数$s$は$s=\lvert G/N_G(H)\rvert=\lvert G\rvert/\lvert N_G(H)\rvert$.
           $s=1$であることの証明.\\
           $\ZZ=\lbrace H=H_1,H_2,\ldots,H_s\rbrace$をシロー$p$部分群全体の集合とする.
           $H$は$\ZZ$に共役により作用する. $O(H_i)=\lbrace H_i\rbrace$ならば$i=1$であることを示す.$O(H_i)=\lbrace H_i\rbrace\implies \forall h\in H, hH_ih^{-1}=H_i$.これは$h\in N_G(H_i)$の定義と一致するので$H\subseteq N_G(H_i)$.$N_G(H_i)$と正規部分群の定義より$H_i\lhd N_G(H_i)$であり$N_G(H_i)$は部分群なので$\lvert N_G(H_i)\rvert$は$\lvert G\rvert$の約数なので$H,H_i$は$N_G(H_i)$のシロー$p$部分群である. すべての$p$部分群は共役なのである$g\in N_G(H)$が存在して, $H=gH_ig^{-1}$となる. さらに$H_i\lhd N_G(H_i)$より$H=H_i$.よって$i=1$.

           $\ZZ$を$H$の作用による軌道の直和で表すと, $i\neq 1$ならば$H_i$の軌道の元の個数は命題4.1.23より$\lvert H\rvert=p^a$の約数となり$i\neq 1 \implies i>1$. よって$p$で割り切れる. $H$の軌道はひとつの元よりなるので, 軌道が同地関係と一対一に対応することを踏まえると$s\equiv 1 \pmod p$となる.
\end{enumerate}
\begin{note}
     Props~\ref{props::shiro}は$a=0$でも成立する. $a=0$ならば$G=\lbrace e\rbrace$となるため.
\end{note}
\section{有限アーベル群の基本定理}
\begin{props}
     $p$群かつアーベル群である $G$ について $G\cong\ZZ/p^{a_1}\ZZ\times\cdots\times\ZZ/p^{a_n}\ZZ$
\end{props}
(証明) Gは$p$群であるので$\lvert G\rvert = p^t$. $t$に関する数学的帰納法を用いる.  $t=1$のときProps.1より$G\cong\ZZ/p\ZZ$.$t\leq k$のとき$G\cong\ZZ/p^{a_1}\ZZ\times\cdots\times\ZZ/p^{a_n}\ZZ$であると仮定する.
$t=k+1$のとき$G$の単位元でない元$g$をとり, $H:=\langle g\rangle$とする. ラグランジュの定理より$\lvert G/H\rvert = p^m(m\in \NN,0\leq m<k+1)$である. $m=0$のときは$G=\langle g \rangle$となりアーベル群であるので$G\cong \ZZ/p^t\ZZ$となる. $1\leq m<k+1$のときは仮定より$G/H \cong \ZZ/p^{a_1}\ZZ\times\cdots\times\ZZ/p^{a_n}\ZZ$, $H\cong\ZZ/p^{n-m}\ZZ$.
$G$はアーベル群なので$G\rhd H$,$G\rhd G/H$. $\forall xg^n \in G$についてある$g^n \in H$,$x\in G/H$が存在して, $xg^n = x\cdot g^n$となる. よって$G= G/H\cdot H$.
また$G/H\bigcap H = \lbrace e\rbrace$. よって$G=G/H\times H$. $G\cong\ZZ/p^{a_1}\ZZ\times\cdots\times\ZZ/p^{a_n}\ZZ$.
\begin{props}
     $G$を有限アーベル群とする. 素数$p_1,\ldots,p_t$(重複を許す)と正の整数$a_1,\ldots,a_t$があり,
     \begin{align}
          G\cong \ZZ/p_1^{a_1}\ZZ\times\cdots\times\ZZ/p_t^{a_t}\ZZ
     \end{align}
     となる. また,$p_1^{a_1},\cdots,p_t^{a_t}$は順序を除いて一意的に定まる.
\end{props}
(証明)
$\lvert G\rvert =p_1^{e_1}p_2^{e_2}\cdots p_n^{e_n}$とする.ただし$p_i$は素数. $n=1$のときProps.2より$G\cong \ZZ/p_1^{b_1}\ZZ\times\cdots\times\ZZ/p_1^{b_n}\ZZ$. $n=k$のとき成立すると仮定する. $n=k+1$のとき$\lvert G\rvert=n=p_{k+1}^am,(a>0)$と表せる.$p_{k+1}$と$m$は互いに素である. $g\in G$とするとき, 位数がそれぞれ$p^a,m$の約数の元$x,y$が存在し, $g=x+y$とかけることを示す. $p^a$,$m$は互いに素なので $p^a\alpha+m\beta=1$となる整数$\alpha,\beta$が存在する. $x=m\beta g,y=p^a\alpha g$とおくと, $g=(p^a\alpha+m\beta)g=x+y$となり, $p^ax=p^am\beta g= (p^am)\beta g=0$,$my= mp^a\alpha g=(mp^a)\alpha g=0$. よって$x,y$の位数はそれぞれ$p^a,m$の約数である.
$H=\lbrace x\in G\mid p^ax=0\rbrace$,$K=\lbrace x\in G\mid mx=0\rbrace$とすると, $H,K$は部分群である. $z\in H\cap K$ならば$p^a z=mz=0$となり, $z=(p^a\alpha+m\beta)z=0$. よって, $H\cap K=\lbrace 0\rbrace$である. 上で$H+K=G$となることを示したので (雪江代数 p.60 命題2.9.2, 桂代数学1 p.29 定理1.6.2)より$G\cong H\times K$. $H$は$G$の位数が$p$べきの部分群をすべて含み,$H$は位数が$p$と素な部分群をすべて含む. よって$\lvert H\rvert=p_{k+1}^{e_{k+1}}$,$\lvert K\rvert=p_1^{e_1}p_2^{e_2}\cdots p_k^{e_k}$となり, 数学的帰納法より$G\cong \ZZ/p_1^{a_1}\ZZ\times\cdots\times\ZZ/p_t^{a_t}\ZZ$が成立.

一意性についても同様の数学的帰納法でいえるので$\lvert G\rvert=p^n$に関してのみ示せばよい.
$G\cong\ZZ/p^{a_1}\ZZ\times\cdots\times\ZZ/p^{a_n}\ZZ$,$a_i \geq a_j (i<j)$とし$a=a_1$
$G^* = \lbrace a\in G\mid aの位数は高々 p^{a-1}\rbrace$
とおく. このとき$G^*$は$G$の直積因子のうち, $\ZZ/p^e\ZZ$なるものを直積の定義を踏まえると$\ZZ/p^{e-1}\ZZ$で置き換えたものである. よって帰納法の仮定より, $G^*$に対する不変量の組である$( p^{e-1},p^{e-1},\cdots,p^{e_s},p^{e_{s+1}},p^{e_{s+2}},\cdots,p^{e_t})$が定まる. 他方
\begin{align}
     G/G^*\cong (\ZZ/p\ZZ)\times (\ZZ/p\ZZ)\quad \mathrm{s個の直積}
\end{align}
であるから, $s$もさだまる. よって$G$より$\lbrace p^{e_1},p^{e_2},\cdots,p^{e_s},p^{e_{s+1}},\cdots,p^{e_t}\rbrace$が一意的に定まる.
\section{環の基本}
\begin{definition}
     $R$を空でない集合とする. $R$に二項演算, $+$と$\cdot$が与えられていて次の3条件を満たすとき, $R$を環という.
     \begin{enumerate}
          \item 和について可換群.
          \item 積について結合法則を満たす. つまり, $\forall a,b,c\in R$について$a\cdot (b\cdot c)=(a\cdot b)\cdot c$が成り立つ.
          \item 分配法則を満たす. つまり, $\forall a,b,c\in R$に対し, $a\cdot (b+c)\cdot c = ab+ac$かつ$(a+b)\cdot c=ac+bc$が成り立つ.
     \end{enumerate}
     和に関する単位元を0と書き, $R$の零元という. 群の
\end{definition}


\end{document}


% > 系 5.3.20
% > $H$ が群 $G$ の部分群であるとき、 $H$ と共役な部分群の個数は $(G:N_G(H))$ である。特に、この個数は $(G:H)$ の約数である。

% $\mathrm{Proof}$.
% $(G:N_G(H))$ パート:
% 作用 $gx$ を、共役による作用 $gxg^{-1}$ とする。
% $X$ を $G$ の部分群全体の集合とする。ある $G$ の部分群 $H$ について $H\in X$ である。この $H$ の $G$ による軌道を考えると、 $G\cdot H=\lbrace gHg^{-1}\mid g\in G\rbrace$ となって、これは p.127の上の方に書いてあるように $gHg^{-1}$ も $G$ の部分群になる。$g$ を動かしたときに $G\cdot H$ は共役な部分群全体を動くので、 $|G\cdot H|$ が求めるべき $H$ と共役な部分群の個数である。
% 命題 5.3.19 より $|G\cdot H|=(G:G_H)$ である。後は $G_H=N_G(H)$ を示せばよい。$gHg^{-1}$ のなかで $gHg^{-1}=H$ という形になる $g$ を集めたら良いが、これは $N_G(H)$ の定義に一致する。よって言えた。

% 約数パート:
% $h\in H, hHh^{-1}=H$ より $H\subset N_G(H)$ である。ラグランジュの定理より、 $|H|$ は $|N_G(H)|$ の約数。
% $(G:H)/(G:N_G(H))=(|G|/|H|)\cdot(|N_G(H)|/|G|)=|N_G(H)|/|H|$ が整数になる。よって個数が $(G:H)$ の約数になることも言えた。$\Box$

% ---

% 等方部分群は安定化群と同じ意味

% ---

% > 命題 4.1.20
% > $G$ が集合 $X$ に作用し、$x,y\in X, g\in G$ で $gx=y$ なら、 $G\cdot y=G\cdot x,G_y=gG_xg^{-1}$ である。

% $\mathrm{Proof}$.
% $h\in G$ ならば、$hy=hgx\in G\cdot x$ なので、 $G\cdot y \subset G\cdot x$. $hx=hg^{-1}y\in G\cdot y$ を考えて $G\cdot x \subset G\cdot y$ よって $G\cdot y = G\cdot x$.
% $h\in G_y\iff hy=y\iff hgx=gx\iff g^{-1}hgx=x$
% $\iff g^{-1}hg\in G_x\iff h\in gG_xg^{-1}$.
% よって $G_y=gG_xg^{-1}$ $\Box$

% > 系 4.1.21 $G$ が集合 $X$ に作用し、 $x,y\in X$ で $(G\cdot x)\cap(G\cdot y)\neq \emptyset$ なら、 $G\cdot y=G\cdot x, G_y\cong G_x$ である。

% メモ: 軌道が一つでもかぶってたら同じということか

% $\mathrm{Proof}$.
% $G\cdot y=G\cdot x$ パート:
% $a\in (G\cdot x)\cap(G\cdot y)$ とする。$a=g_1x=g_2y$. $g^{-1}_2g_1x=y$に命題 4.1.20を適用して $G\cdot y=G\cdot x$ が言えた。
% $G_y\cong G_x$ パート:
% $\phi\colon G_x\to G_y$ が存在し、$\phi$が準同型で逆写像を持ち、逆写像も準同型であることを示す。
% $g=g^{-1}_2g_1$ とおいて、命題 4.1.20から $G_y=gG_xg^{-1}$. $\phi$ を、 $\phi\colon G_x\ni b\mapsto gbg^{-1}\in G_y$ として定義する。$\phi(b_1b_2)=gb_1b_2g^{-1}=(gb_1g^{-1})(gb_2g^{-1})=\phi(b_1)\phi(b_2)$ より準同型。
% 逆写像が存在して、 $\phi^{-1}\colon G_y\ni b\mapsto g^{-1}bg\in G_x$ であるから、$\phi^{-1}(b_1b_2)=g^{-1}b_1b_2g=(g^{-1}b_1g)(g^{-1}b_2g)=\phi^{-1}(b_1)\phi^{-1}(b_2)$.逆写像も準同型。したがって同型であることも言えた。 $\Box$


% ## シローの定理

% > 定理 5.3.23 シローの定理
% > $G$ を有限群、$p$ を素数、$|G|=p^am, (a>0, \gcd(p,m)=1)$ とする。このとき、次の (1)-(4) が成り立つ。
% > (1) $G$ の部分群 $H$ で、 $|H|=p^a$ となるものがある。このような部分群 $H$ をシロー $p$ 部分群という。
%  > (2) シロー $p$ 部分群 $H$ を一つ固定する。 $K\subset G$ が部分群で $|K|$ が $p$ べきなら、 $g\in G$ があり、 $K\subset gHg^{-1}$ となる。特に、 $K$ を含む $G$ のシロー $p$ 部分群がある。
% > (3) $G$ のすべてのシロー $p$ 部分群は共役である。
% > (4) シロー $p$ 部分群の数 $s$ は $s=|G|/|N_G(H)|\equiv 1 \pmod p$ という条件を満たす

% (1)
% $X$ を元の個数が $p^a$ である $G$ の部分集合全体の集合とする。
% 「(a): $\lvert X \rvert$ が $p$ で割り切れないこと」を示す。
% (a)が示せたとする。

% ---

% > **Def. A**. $k, A, B$を可換環, $k\subseteq A$かつ$k\subseteq B$とする. 準同型$h\colon A\to B$が$k$-準同型であるとは, $h\rvert _ k = \mathrm{id} _ k$であること. 

% <br>

% > **Def. B**. $k, A, B$を可換環とする. 
% > 
% > 1. ある準同型$\varphi_A\colon k\to A$が存在するとき, $(A, \varphi_A)$は$k$-代数であるという.
% > 2. $(A, \varphi_A), (B, \varphi_B)$がそれぞれ$k$-代数であるとする. $h\colon A\to B$が$k$-準同型であるとは, $h\circ \varphi_A = \varphi_B$であること.

% * $h\circ \varphi_A = \varphi_B$ に$\varphi_A = \varphi_B = \id _ k$を代入すると, $h\circ\id _ k = \id _ k$であり, これは$h\rvert _ k = \id _ k$に同値. 

% [体に限定した議論] $K$, $L_1$, $L_2$を体とする, $\varphi_1\colon K\to L_1$, $\varphi_2\colon K\to L_2$を零でない準同型とする. このとき, $\varphi_1$, $\varphi_2$はそれぞれ単射であるから$\Im(\varphi_1)\simeq \Im(\varphi_2)\simeq K$. よって$K$を部分集合に含むと見做してよい. 

% * 上の議論を一般の可換環に拡張しようとしたとき, $\varphi_1$, $\varphi_2$が単射になることは一般には証明不可能. → 部分集合になると見做せるかどうかでいえば不明. よってこの意味での「$K$-準同型」は定義できない. 

% > **Prop**. 体$K$, $L_1$, $L_2$について, $\varphi_1\colon K\to L_1$, $\varphi_2\colon K\to L_2$を用いて$K$が$L_1$, $L_2$それぞれの部分体であると見做す. $h\colon L_1\to L_2$を準同型とする. このとき, $h$が$K$-準同型であるための必要十分条件は, $h\circ\varphi_1 = \varphi_2$であること. 

% より単純な主張: $h\rvert _ K = \id_K \iff h\circ\varphi_1 = \varphi_2$.

% $\varphi_1$ について準同型であることは与えられて

% **proof.**

% 使う事実の列挙:
% * $h\rvert _ K = \id_K$は$h \rvert _ {\Im(\varphi_1)}\circ \varphi_1 = \varphi_2\circ \id _ K$のsyntax sugarである. 
% * $\forall k\in K$. $h\rvert _ {\Im(\varphi_1)}(\varphi_1(k)) = h(\varphi_1(k))$. 

% ($\implies$): 仮定より$h \rvert _ {\Im(\varphi_1)}\circ \varphi_1 = \varphi_2\circ \id _ K$であるから, $h\circ \varphi_1 = h \rvert _ {\Im(\varphi_1)}\circ \varphi_1 = \varphi_2\circ \id _ K = \varphi_2$. 
% ($\impliedby$): 仮定より$h\circ\varphi_1 = \varphi_2$であるから, $h\rvert _ {\Im(\varphi_1)}\circ\varphi_1 = h\circ\varphi_1 = \varphi_2 = \varphi_2\circ\id_K$. 


% $\varphi_2\circ\id_K = \id_{\Im(\varphi_2)}$


% * ↓ 余計な説明
% * まず, $K$は$\varphi_1$によって$L_1$に埋め込まれる. このため$h\rvert _ K$は実際には$h\rvert _ {\Im(\varphi_1)}$と解釈される. 
% * 右辺$\id_K$は$K$に同型ならば無視する. すなわち, $\id_K$と$\id _ {\Im(\varphi_1)}$と$\id _ {\Im(\varphi_2)}$はすべて同じ写像であると見做す. 


% ---

% * $L_1 \supseteq K\to L_2$は$\Im(\varphi_1)\to K\to L_1\to L_2$として解釈する
%   - $h\rvert _ K$は$\Im(\varphi_1)\xrightarrow{\varphi_1^{-1}} K\xrightarrow{\varphi_1} L_1\xrightarrow{h\rvert _ {\Im(\varphi_1)}} L_2$として解釈
%   - $\varphi_1\colon K\simeq \Im(\varphi_1)$より逆写像の存在は問題ない
% * $L_2\supseteq K\to K \subseteq L_2$は$\Im(\varphi_2)\to K\to K\to L_2$として解釈する
%   - $\id _ K$は$\Im(\varphi_2)\xrightarrow{\varphi_2^{-1}} K\xrightarrow {\id_K} K\xrightarrow{\varphi_2} L_2$として解釈
%   - $\varphi_2\colon K\simeq \Im(\varphi_2)$より逆写像の存在は問題ない

% <!--
% * $h\rvert _ K = \id_K$を解釈するときだから$h\rvert _ {\Im(\varphi_1)}\circ\varphi_1\circ\varphi_1^{-1}$と$\varphi_2\circ\id_K\circ\varphi_2^{-1}$になる
%   - ここで$K$から議論をはじめたい
%   - $h\rvert _ {\Im(\varphi_1)}\circ\varphi_1$と$\varphi_2\circ\id_K$なら型が合う-->

% * 我々はあたかも$K$の元であるかのように$\varphi_1(k)\in\Im(\varphi_1)$, $\varphi_2(k)\in\Im(\varphi_2)$を扱いたい
%   - ここで$\varphi_1^{-1}(\varphi_1(k))$, $\varphi_2^{-1}(\varphi_2(k))$を考えるのは$k$そのものを考えるのと同じ
%   - 最初に$\Im(\varphi_1)$, $\Im(\varphi_2)$を外すためだけにこれを使うのは無意味
% * 一番最初の$h\rvert _ K = \id_K$の等号の意味に戻る
%   - $\Im(\varphi_2)\times \Im(\varphi_2)$の部分集合$=_K$であって, 「$K$の元として等しい」ことを表すような関係になるようなものとは何か?
%   - $= _ K := \lbrace\,(a, b)\mid a\in\Im(\varphi_2). b\in\Im(\varphi_2). \varphi_2^{-1}(a) = \varphi_2^{-1}(b). \,\rbrace$
%   - これは同値関係(写像の定義より)
% * $h\rvert _ K =_K \id _ {\Im(\varphi_2)}\iff \varphi _ 2^{-1}\circ h\rvert _ K = \varphi _ 2^{-1}\circ \id _ {\Im(\varphi_2)}$
%   - これらの入り口は$K$と$\Im(\varphi_2)$になっているが, 実際には$\Im(\varphi_1)$と$\Im(\varphi_2)$である → 型がバグっている
%   - 「写像として等しい」⇔「同じと見做せる値を持ってきて等しい」を満たすために「$K$の元を一つ与えたとき, $\Im(\varphi_1)$, $\Im(\varphi_2)$における(一対一に)対応しているそれぞれの元に翻訳して話をして等しい」という条件を用いる
%   - これを踏まえると, 任意の$k\in K$に対し$(\varphi _ 2^{-1}\circ h\rvert _ {\Im(\varphi_1)}\circ\varphi_1)(k) = (\varphi _ 2^{-1}\circ \id _ {\Im(\varphi_2)}\circ\varphi_2)(k)$であればよいといえる

% $\varphi_1\colon \CC\ni z\mapsto z\in\CC$, $\varphi_2\colon \CC\ni z\mapsto -z\in\CC$. $h\colon \CC\ni z\mapsto -z\in\CC$. $(\CC, \varphi_1)$, $(\CC, \varphi_2)$はそれぞれ$\CC$-代数. $h\rvert _ \CC = \id _ \CC\iff h\circ \varphi_1 = \varphi_2$. この意味では正しく$\CC$-代数. 